<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml">
<head>
<meta name="pdf:PDFVersion" content="1.7" />
<meta name="xmp:CreatorTool" content="PDFium" />
<meta name="pdf:hasXFA" content="false" />
<meta name="access_permission:modify_annotations" content="true" />
<meta name="access_permission:can_print_degraded" content="true" />
<meta name="dcterms:created" content="2020-08-31T16:20:40Z" />
<meta name="dc:format" content="application/pdf; version=1.7" />
<meta name="pdf:docinfo:creator_tool" content="PDFium" />
<meta name="access_permission:fill_in_form" content="true" />
<meta name="pdf:encrypted" content="false" />
<meta name="pdf:hasMarkedContent" content="false" />
<meta name="Content-Type" content="application/pdf" />
<meta name="X-Parsed-By" content="org.apache.tika.parser.DefaultParser" />
<meta name="X-Parsed-By" content="org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser" />
<meta name="meta:creation-date" content="2020-08-31T16:20:40Z" />
<meta name="created" content="2020-08-31T16:20:40Z" />
<meta name="access_permission:extract_for_accessibility" content="true" />
<meta name="access_permission:assemble_document" content="true" />
<meta name="xmpTPg:NPages" content="28" />
<meta name="Creation-Date" content="2020-08-31T16:20:40Z" />
<meta name="resourceName" content="b'86_\xec\xb6\x9c\xed\x8c\x90\xec\x82\xac\xeb\xa5\xbc \xec\x9c\x84\xed\x95\x9c \xec\xa0\x84\xec\x9e\x90\xec\xb1\x85 \xea\xb8\xb8\xec\x9e\xa1\xec\x9d\xb42.pdf'" />
<meta name="pdf:hasXMP" content="false" />
<meta name="access_permission:extract_content" content="true" />
<meta name="access_permission:can_print" content="true" />
<meta name="producer" content="PDFium" />
<meta name="access_permission:can_modify" content="true" />
<meta name="pdf:docinfo:producer" content="PDFium" />
<meta name="pdf:docinfo:created" content="2020-08-31T16:20:40Z" />
<title></title>
</head>
<body><div class="page"><p />
<p>마당 1│전자책, 이 정도는 미리 알아두자 ─ 27  
</p>
<p>출간 프로세스로 본 전자책과 종이책의 차이
</p>
<p>책을 기획하고 편집하는 과정은 종이책이나 전자책 모두 똑같다. 편집이 
</p>
<p>끝난 후 물성을 가진 형태로 책을 제작하는 과정에서부터 종이책과 전자책
</p>
<p>의 프로세스가 달라진다. 종이책의 인쇄와 제본 과정이 전자책에서는 코딩
</p>
<p>이나 디지털 콘텐츠 가공 작업으로 대체된다. 인쇄와 제본을 마친 종이책
</p>
<p>이 창고에 보관되는 것과 달리 전자책은 디지털 파일 형태로 만들어져 PC
</p>
<p>에 보관된다. 
</p>
<p>종이책과 전자책은 유통 방식도 완전히 다르다. 전자책은 일종의 데이터 
</p>
<p>덩어리(파일)이므로 네트워크 전송 기술로 독자에게 전달된다. 종이책처럼  
</p>
<p>보관, 운송이라는 물류관리가 필요 없다. 전자책이 종이책보다 저렴한 까
</p>
<p>닭도 이러한 제작과 유통의 과정이 종이책보다 훨씬 단순하기 때문이다. 
</p>
<p>전자책 VS 종이책, 
</p>
<p>이것이 다르다!
</p>
<p>03
Chapter</p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>28  ─ 출판사를 위한 전자책 길잡이
</p>
<p>■ 출간 프로세스로 보는 종이책과 전자책의 차이점
</p>
<p>종이책 출간프로세스 전자책
</p>
<p>출판사는 시장조사를 바탕으로 
</p>
<p>저자를 섭외하고 상품성을 높이
</p>
<p>는 과정을 거쳐 출간 
</p>
<p>기획
</p>
<p>종이책과 동일. 하지만 출판사의 서
</p>
<p>비스 없이 작가가 직접 출간하는 경
</p>
<p>향도 있음 
</p>
<p>출판권 설정 계약. 통상 인세율은 
</p>
<p>정가의 7%~10% 내외
계약(인세율 등)
</p>
<p>배타적 발행권 설정 계약. 종이책과 
</p>
<p>비슷한 액수가 되도록. 단행본의 경
</p>
<p>우 보통 수금액의 15%~25% 내외
</p>
<p>원고 단계에서 구성/가공 개입, 
</p>
<p>이후 단순 교정/교열 작업
</p>
<p>편집
(구성/가공/교정/교열)
</p>
<p>디바이스/콘텐츠/시장 특성별 편집 
</p>
<p>기획(멀티미디어 기능 숙지), 서체 및 
</p>
<p>전자미디어 디자인 변환 및 구현 시 
</p>
<p>감수 요망
</p>
<p>출판사 내·외부에서 디자인 디자인
</p>
<p>출판사 내·외부에서 디자인
(단, 원본 콘텐츠를 유통사에 넘겨 전자책
</p>
<p>을 제작할 때 원본 유출에 유의해야 함)
</p>
<p>종이, 인쇄, 제본 등의 제작 과정 
</p>
<p>전반이 외주 업무, 출판사 감수
인쇄/제본/제작 없음 
</p>
<p>출판사가 가격 결정, 출고 정가제 가격 결정
</p>
<p>B2C의 경우 출판사가 가격 결정. 통
</p>
<p>상 종이책의 70% 내외로 가격 책정. 
</p>
<p>B2B의 경우 가격 정책 마련 필요
</p>
<p>소셜미디어, 온오프라인 서점 광고 홍보/영업/마케팅
</p>
<p>종이책과 동일함(단, 체험판이나 요약판 
</p>
<p>등의 무료 보여주기 등 적은 비용의 홍보
</p>
<p>가 가능)
</p>
<p>수요가 있더라도 최소 제작 부수
</p>
<p>를 찍어야 하다 보니 책의 생명을 
</p>
<p>끝내는‘절판’ 과정이 존재. 물류·
</p>
<p>유통·창고비의 부담 있음
</p>
<p>창고/배송/물류관리
계약 기간 만료되는 등의 필요 시 절
</p>
<p>판. 창고 및 배송이 필요 없음 
</p>
<p>반품 가능 반품 여부 다운로드 전이면 환불 가능
</p>
<p>서점 방문 구매, 온라인서점 구매 대기 시간 구매 즉시 읽기 가능</p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>마당 1│전자책, 이 정도는 미리 알아두자 ─ 29  
</p>
<p>■ 종이책과 전자책의 출간 프로세스
</p>
<p>•종이책
</p>
<p>아이디어 → 기획(저자 발굴 및 시장 설정) → 집필 → 원고 피드백 → 교정 → 편집디
</p>
<p>자인 → 종이책 제작(인쇄용 PDF로 판 제작, 인쇄, 제본) → 출간 → 각 서점에 배본 
</p>
<p>→ 독자
</p>
<p>•전자책
</p>
<p>아이디어 → 기획(저자 발굴 및 시장 설정) → 집필 → 원고 피드백 → 교정 → 편집디
</p>
<p>자인 → 전자책 제작(ePUB, PDF 등) → 각 서점에 업로드 → 독자
</p>
<p>전자책의 장단점
</p>
<p>출판사 입장에서 전자책의 가장 큰 장점은 제작비가 적게 들고 재고 부
</p>
<p>담이 적다는 것이다. 완성된 도서의 데이터를 인쇄라는 과정을 거쳐 종이
</p>
<p>책으로 생산하는 데 적지 않은 시간과 비용이 든다. 또 이렇게 생산된 종이
</p>
<p>책을 독자에게 전달하기 전까지 보관하는 창고비와 물류비도 만만치 않다. 
</p>
<p>반면 전자책은 제작 과정이 비교적 단순하다. 가장 흔한 ePUB이나 PDF 
</p>
<p>전자책의 경우 제작 기술이 보편화되어 있어 배우기도 쉬운 편이다. 제작 
</p>
<p>기간도 짧고 제작비도 저렴하다. 영업과 마케팅도 종이책보다 수월하다. 
</p>
<p>독자들이 실물 책표지나 서점의 광고 문구를 통해 책을 찾는 것이 아니라 
</p>
<p>검색과 전자책 서점의 홈페이지에서 독자 리뷰, 미리보기, 저자 인터뷰 등
</p>
<p>을 통해 책을 찾기 때문이다.
</p>
<p>책을 읽기 위해서 별도의 장치나 환경 설정이 필요하다는 것은 단점이
</p>
<p>다. 독자들이 전자책 전용 단말기로 보거나 스마트폰이나 PC에서 보려면 
</p>
<p>뷰어를 다운로드받아 설치해야 한다. 구매 과정도 종이책에 비하면 복잡한 </p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>30  ─ 출판사를 위한 전자책 길잡이
</p>
<p>편이다. 그러나 전자책 메뉴에 들어가면 ‘ebook 이용 안내’에 대한 설명이 
</p>
<p>있으므로 온라인 거래에 익숙하지 않은 독자들도 이용할 수는 있다. 
</p>
<p>기존의 종이책에 최적화된 출간 방식이 완성도 있는 전자책을 만드는 데 
</p>
<p>오히려 걸림돌이 되기도 한다. 지금까지 출판사가 가지고 있던 편집이라는 
</p>
<p>전문 영역을 전자책에서는 독자 스스로 선택할 수 있게 되었기 때문이다. 독
</p>
<p>자들이 전자책의 서체 종류와 크기 심지어 페이지 레이아웃까지 선택할 수 
</p>
<p>있게 되면서 종이책의 완성도에 큰 영향을 주었던 텍스트 분량이나 판형, 타
</p>
<p>이포그래피 등의 요소들이 전자책에서 더 이상 중요하지 않게 되었다.
</p>
<p>그러다보니 편집자나 편집디자이너의 역량도 중요하지만, 그보다 하드
</p>
<p>웨어와 소프트웨어의 성능과 기능에 따라 책의 완성도가 결정되는 경우도 
</p>
<p>있다. 전자책 단말기와 소프트웨어를 이해하지 못하는 출판사가 만든 전자
</p>
<p>책이 완성도가 떨어질 수밖에 없다.
</p>
<p>전자책을 위한 ‘종이’, LCD와 e-잉크e-ink
</p>
<p>전자책 소프트웨어가 구동되는 노트북이나 태블릿PC, 스마트폰에 장착
</p>
<p>된 LCD 디스플레이의 경우 빛을 화면 뒤에서 뿌려주는 백라이트 기술을 사
</p>
<p>용한다. 이렇게 별도의 광원이 필요한 기기들을 보게 되면 눈부심이나 눈의 
</p>
<p>피로가 높아진다. 종이책을 볼 때 눈이 편한 것은 별도의 광원을 사용하지 
</p>
<p>않고 종이가 빛을 반사해서 종이와 인쇄된 글자를 구분해서 보기 때문이다.
</p>
<p>전자책에서도 종이의 특성을 반영한 디스플레이가 개발되었는데 이것이 
</p>
<p>바로 e-잉크 디스플레이다. </p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>마당 1│전자책, 이 정도는 미리 알아두자 ─ 31  
</p>
<p>전자책 단말기별 26배 확대 비교
</p>
<p>전자책 단말기별 400배 확대 비교
</p>
<p>e-잉크는 종이처럼 복사도 할 수 있고 인위적인 광원을 사용하지 않기 
</p>
<p>때문에 전력 소모도 적다. 눈에 편안함을 주는 장점이 있지만 종이책처럼 
</p>
<p>빛이 없는 곳에서는 글자 식별이 어렵다는 것이 단점이다. 최근에는 e-잉
</p>
<p>크 단말기도 백라이트를 비춰주는 기능이 탑재되고 있기도 하다.
</p>
<p>e-잉크 디스플레이는 아직 LCD만큼 널리 확산되지 않아 가격이 비싼 편
</p>
<p>아이패드(LCD) 킨들(e-잉크)
</p>
<p>아이패드(LCD) 킨들(e-잉크)</p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>32  ─ 출판사를 위한 전자책 길잡이
</p>
<p>이지만 점차 확산되는 추세이며 국내 주요 전자책 유통사들도 이러한 e-잉
</p>
<p>크 전자책 단말기를 지속적으로 출시하고 있다. 다만 유통사별로 저작권보
</p>
<p>호관리장치인 DRM이 호환되지 않아 특정 유통사의 전자책 단말기를 구매
</p>
<p>하면 다른 회사의 전자책을 구매하더라도 읽을 수 없다. 
</p>
<p>그러나 멀티미디어 콘텐츠가 담긴 앱북이나 ePUB3 전자책의 경우 LCD 
</p>
<p>디스플레이가 적용된 태블릿PC나 스마트폰을 통해서 유통하는 것이 좋다.</p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>마당 1│전자책, 이 정도는 미리 알아두자 ─ 33  
</p>
<p>종이책의 대체재 아닌 보완재
</p>
<p>본격적으로 전자책 시장이 형성되기 시작한 2012년 이후 5~6년이 지났
</p>
<p>다. 전자책 시장은 초기 언론이나 출판사들이 기대했던 장밋빛 전망보다는 
</p>
<p>여전히 기대 이하의 모습을 보여주고 있지만, 다행스럽게 전자책 제작 기
</p>
<p>술의 발달과 다양한 전자책 단말기의 출시, 독자들의 인식 변화 등에 힘입
</p>
<p>어 꾸준하게 성장하고 있고 출판사들도 전자책을 새로운 매출원으로 인식
</p>
<p>하고 있다.
</p>
<p>기존에는 출판사들이 전자책에 의한 종이책의 자기잠식효과를 우려해 
</p>
<p>신간 도서나 베스트셀러의 전자책 출간을 꺼려왔지만 최근에는 동시 출간
</p>
<p>이나 거의 비슷한 시기에 출간을 하는 경우가 많다. 
</p>
<p>전자책, 과연 얼마나 팔릴까?
</p>
<p>04
Chapter</p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>34  ─ 출판사를 위한 전자책 길잡이
</p>
<p>e-KPC 전자책 판매 동향(장르문학 제외)
</p>
<p>전자책 매출이 늘면 종이책 매출도 함께 늘어나는 것을 확인하면서 출판
</p>
<p>사들이 전자책을 종이책의 대체재가 아닌 보완재로 보는 시각 변화가 생겼
</p>
<p>기 때문이다. 아래의 책 구매 서평을 보면 전자책이 보완재로서의 역할을 
</p>
<p>하고 있다는 것을 짐작할 수 있다.
</p>
<p>“처음으로 종이책과 전자책 둘 다 구입한 책입니다. 나도 할 수 있다는 생
</p>
<p>각을 심어준 책입니다.”
</p>
<p>이밖에도 출퇴근 시간에 공부하기 위해 전자책을 추가로 구입했다는 대
</p>
<p>학생의 서평도 눈에 띈다. 하지만 단행본 전자책을 주로 유통하고 있는 
</p>
<p>e-KPC의 자료를 참고하면 전체 시장 추이를 이해하는 데 도움이 될 수 있
</p>
<p>을 것이다. e-KPC의 자료에 따르면 전자책의 매출은 급격하지 않지만 꾸
</p>
<p>준하게 성장하고 있으며 여기에 웹소설과 장르문학의 매출까지 더해진다
</p>
<p>2013
</p>
<p>50% 증가
</p>
<p>65% 증가
</p>
<p>2015 2016</p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>마당 1│전자책, 이 정도는 미리 알아두자 ─ 35  
</p>
<p>면 전자책 시장의 성장세는 더욱 뚜렷해진다.
</p>
<p> e-KPC 2017년 매출 상위 도서 표
</p>
<p>순위 도서명 출판사명 분류
</p>
<p>1 채식주의자 창비 소설
</p>
<p>2 소년이 온다 창비 소설
</p>
<p>3 국가란 무엇인가 돌베개 사회과학
</p>
<p>4 설민석의 조선왕조실록 세계사 역사
</p>
<p>5 착한 스프는 전화를 받지 않는다 북로드 문학
</p>
<p>6 종의 기원 은행나무 소설
</p>
<p>7 7년의 밤 은행나무 문학
</p>
<p>8 아몬드 창비 소설
</p>
<p>9 비행운 문학과지성사 총류
</p>
<p>10 나의 한국현대사 돌베개 역사
</p>
<p>11 낭만적 연애와 그 후의 일상 은행나무 소설
</p>
<p>12 못 참는 아이 욱하는 부모 (주)대성 가정과 생활
</p>
<p>13 주식 투자 무작정 따라하기-최신개정판 길벗 경제/경영
</p>
<p>14 공터에서 해냄출판사 소설
</p>
<p>15 우리는 모두 페미니스트가 되어야 합니다 창비 사회과학
</p>
<p>16 새는 날아가면서 뒤돌아보지 않는다 더숲 문학
</p>
<p>17 모든 것을 기억하는 남자 북로드 소설
</p>
<p>18 할머니는 죽지 않는다 해냄출판사 소설
</p>
<p>19 무코다 이발소 북로드 소설
</p>
<p>20 1시간에 1권 퀀텀 독서법 청림출판(주) 자기계발
</p>
<p>* 자료 : e-KPC 제공</p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>36  ─ 출판사를 위한 전자책 길잡이
</p>
<p>전국 단위의 전자출판 시장 규모는 여러 통계 자료를 통해 추정할 수 있
</p>
<p>지만, 개별 출판사가 전자책 사업을 시작하면 어느 정도의 매출이 가능할
</p>
<p>지, 수익은 남길 수 있을지 가늠하기 쉽지 않다. 그리고 출판 분야와 종이책
</p>
<p>의 판매 결과에 따라서 전자책 매출이 크게 좌우되기 때문에 모든 출판사
</p>
<p>에 보편적으로 적용 가능한 전자책의 매출 규모를 제시하는 것도 불가능하
</p>
<p>다. 다만 전자책 사업을 5년 이상 진행했고, 최근 3년 동안 출간된 종이책 
</p>
<p>대부분을 전자책으로도 판매하고 있으며, 판매 중인 전자책이 100권 이상
</p>
<p>인 중대형 출판사들의 매출 규모를 통해 대략의 예측을 해볼 수는 있다. 
</p>
<p>전자책 만들면 매출 5% 더 생긴다
</p>
<p>판타지나 로맨스 등 장르소설 분야를 제외하고 우리가 흔히 말하는 성인 
</p>
<p>단행본 출판 시장에서 ePUB이나 PDF 파일 포맷의 서책형 전자책 매출 규
</p>
<p>모는 종이책 매출의 5%를 확실히 넘어섰고, 10%에 근접했거나 약간 넘어
</p>
<p>선 것으로 보인다. 출판 분야에 따라서는 가벼운 문학서 시장에서는 이미 
</p>
<p>10%를 훌쩍 뛰어넘었고, 텍스트 중심의 인문교양서와 경제경영서 시장도 
</p>
<p>5%를 넘어섰다. 어학서나 취미실용서, 여행서 등의 전자책은 아직 종이책 
</p>
<p>편집 구성의 편리함을 따라잡지 못했기 때문인지 평균보다 못한 비율에 머
</p>
<p>물러 있다. 
</p>
<p>이 비율은 전자책 가격을 종이책의 70% 선에서 결정하고, 대여나 큰 폭
</p>
<p>의 할인 판매 등을 원칙적으로 하지 않는 중대형 출판사들을 통해 추정한 
</p>
<p>수치이다. 그러니까 전자책 시장 안에서 적극적인 ‘돈 드는’ 마케팅 활동을 </p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>마당 1│전자책, 이 정도는 미리 알아두자 ─ 37  
</p>
<p>하지 않더라도, 출간하는 종이책을 꾸준히 전자책으로 함께 출판하는 기본
</p>
<p>적인 활동만으로도 종이책 매출의 5% 내외를 추가로 얻을 수 있을 정도로 
</p>
<p>전자책 시장이 성장했다는 얘기다. 그리고 일부 더 적극적이고 개방적인 
</p>
<p>관점에서 전자책 시장에 대응하는 몇몇 출판사들은 같은 분야라 하더라도 
</p>
<p>전자책의 매출 비율이 이보다 훨씬 높을 수도 있다. 
</p>
<p>1년에 20권 정도 신간을 출간하는 매출 10억 원 규모의 출판사를 예를 
</p>
<p>들어 설명해보자. 텍스트 중심의 종이책 1권을 ePUB 전자책으로 개발하
</p>
<p>는 데에는 50만 원 미만의 비용이면 충분하다. 굳이 ePUB 전자책이 아니라 
</p>
<p>PDF 전자책만 만든다면 개발 비용은 거의 들지 않는다. 따라서 신간 종이
</p>
<p>책 20권을 모두 전자책으로 개발하기로 하고, 3년 정도 지속적으로 전자책
</p>
<p>을 개발해 판매하면, 1년에 1,000만 원 미만의 비용으로 5,000만 원 가량의 
</p>
<p>추가 매출을 기대할 수 있게 된다. 눈에 보이는 매출이 적다고 볼 수도 있지
</p>
<p>만, 출판사가 투여해야할 비용에 비해  수익성이 매우 높다는 점이 현재 전
</p>
<p>자책 시장의 간과할 수 없는 매력이다.  
</p>
<p>전자책 사업은 디지털 콘텐츠 시대에 ‘전략적인 대책’을 세우는 일이기
</p>
<p>도 하지만, 작은 규모의 출판사 입장에서는 이미 형성된 시장에서 눈에 보
</p>
<p>이는 수익을 현실로 만드는 ‘작은 비즈니스 모델’이기도 하다. 그리고 이 
</p>
<p>‘작은 비즈니스 모델’은 현재 무시하기에는 무척 실속 있는 시장으로 변했
</p>
<p>고, 지속적으로 성장하고 있다. 지금 당장 다음 달에 출간할 신간부터 전자
</p>
<p>책을 함께 만들고, 그 과정을 편집 프로세스의 일부로 정착시킬 방법을 찾
</p>
<p>아보자. 솔직히 이 과정에서 실무적, 기술적으로 어려운 일은 거의 없다.</p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>38  ─ 출판사를 위한 전자책 길잡이
</p>
<p>전자책 시장, 2,000억 원 규모로 성장
</p>
<p>2016 출판산업실태조사의 유통사 조사 결과에 따르면 2015년 전자책 시
</p>
<p>장 규모는 1,500억 원 정도로 추정되고 있으며 매년 20~25% 정도 성장하
</p>
<p>고 있는 것으로 나타나고 있다. 웹소설 분야의 높은 성장률 덕분에 2017
</p>
<p>년엔 1,800억~2,000억 원 정도의 규모가 예상된다. 장르문학(로맨스, 판타
</p>
<p>지, 무협 등)의 비중이 40%대로 가장 높고 그 뒤를 일반분야 27.9%, 웹소설 
</p>
<p>26.5%로 뒤를 따르고 있는데 이미 포화상태에 이르고 있는 장르문학 대신 
</p>
<p>웹소설이 가파른 성장세(72.9%)로 성장을 주도하고 있다.
</p>
<p>국내 전자책 시장 현황
</p>
<p>05
Chapter</p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>마당 1│전자책, 이 정도는 미리 알아두자 ─ 39  
</p>
<p>2015년 기준 전자책 유통 사업체 매출 규모
(단위 : 개, 100만 원, %)
</p>
<p>구분
매출 규모
</p>
<p>전년 대비 증감률
2014년 2015년
</p>
<p>장르문학(웹소설 제외) 40,246 57,385 42.6
</p>
<p>일반분야 40,848 35,126 -14.0
</p>
<p>웹소설 19,269 33,312 72.9
</p>
<p>전체 100,363 125,823 25.4
</p>
<p>출처 : 2016 출판산업실태조사
</p>
<p>※    이 자료는 공신력 있는 기관에서 발표한 유일한 통계이다. 하지만 일부 유통사의 자료만을 바탕으로 작
</p>
<p>성되어 실제 전자책 시장 규모와 차이가 있다.
</p>
<p>2014년 
1,004억 원
</p>
<p>일반 분야 
</p>
<p>408억 원
(41%)
</p>
<p>장르문학 
</p>
<p>595억 원
(59%)
</p>
<p>웹소설 
</p>
<p>193억 원
 (19%)
</p>
<p>웹소설 
</p>
<p>333억 원
 (27%)
</p>
<p>·  통신사, 포털 포함시 최소     
   1,500억~1,600억 원
</p>
<p>2015년 
1,258억 원
</p>
<p>일반 분야 
</p>
<p>351억 원
(28%)
</p>
<p>장르문학 
</p>
<p>907억 원
(72%)
</p>
<p>전자책 시장 규모(유통사 기준)
</p>
<p>매출 증감 25.4% 증가
</p>
<p>장르문학 52.4% 증가
웹소설 72.9% 증가
</p>
<p>일반분야 14.0% 감소</p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>40  ─ 출판사를 위한 전자책 길잡이
</p>
<p>B2C 시장 현황
</p>
<p>전자책 시장은 크게 B2C와 B2B로 나눌 수 있는데 일반 독자들을 대상으
</p>
<p>로 전자책 사업을 하는 방식을 B2C라고 하며 출판사→유통사→일반 독자
</p>
<p>의 경로를 통해서 전자책이 유통된다. 유통사를 거치지 않고 출판사가 직
</p>
<p>접 독자를 상대로 전자책 사업을 하는 경우를 특별히 D2CDirect-to-consumer라
</p>
<p>고 부르기도 하는데 사례가 많지는 않다. 열린책들, 한빛미디어, 창비 등 몇
</p>
<p>몇 출판사들이 직접 독자를 상대로 D2C 방식의 전자책 콘텐츠 유통을 했
</p>
<p>거나 하고 있지만 규모는 그리 크지 않다. 
</p>
<p>출판사와 전자책 유통사 간 거래도 다양한 방식으로 이루어지고 있다. 
</p>
<p>그 가운데 에이전시 가격 방식Agency Price Model이 가장 대표적이다. 출판사가 
</p>
<p>  전자책 유통 방식
</p>
<p>출판사 직접 거래 방식
</p>
<p>한국이퍼브  ─  출판사  ─  교보문고 
</p>
<p>  │
</p>
<p>    리디북스
</p>
<p>출판사가 MCP를 통해 거래하는 방식
</p>
<p>출판사 
</p>
<p>│
</p>
<p>한국이퍼브  ─  e-KPC  ─  교보문고 
</p>
<p>│
</p>
<p>리디북스</p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>마당 1│전자책, 이 정도는 미리 알아두자 ─ 41  
</p>
<p>판매 가격을 정해 유통사에 전자책을 공급하면 유통사는 출판사가 정한 가
</p>
<p>격으로 전자책을 판매하고 그 금액에 따른 수수료를 받는 방식이다. 
</p>
<p>하지만 유통사별로 독자 인프라와 유통 채널이 모두 다르고 사용 가능한 
</p>
<p>단말기와 소프트웨어(DRM)도 다르기 때문에 출판사가 개별 유통사들과 일
</p>
<p>일이 계약을 맺고 유통사들의 방식에 맞도록 전자책을 공급하는 것이 상당
</p>
<p>히 번거로울 수밖에 없다. 게다가 유통사에 판매 채널이 종속되어 마케팅
</p>
<p>을 제한적으로 진행할 수밖에 없다는 것도 문제다. 이런 문제를 해결하기 
</p>
<p>위해 출판사들은 MCPMaster Contents Provider로서 e-KPC를 공동 설립하여 공급
</p>
<p>처를 일원화하기도 한다.
</p>
<p>출판사와 계약을 맺은 유통사가 또 다른 유통 채널에 콘텐츠를 공급해서 
</p>
<p>독자에게 판매하고 그 수익을 나누는 B2BC 판매 방식도 있다. 이러한 방식
</p>
<p>이 국내 전자책 시장에서 25% 정도의 비중을 차지하고 있다. B2BC로 유통
</p>
<p>이 되는 전자책은 직접 계약을 하지 않은 유통사에도 책이 판매될 수 있다
</p>
<p>B2C
</p>
<p>60.1%
</p>
<p>B2BC B2B
</p>
<p>25.9%
</p>
<p>14.0%
</p>
<p>유통사 판매 방식별 비중
</p>
<p>출처 : 2016 출판산업실태조사
</p>
<p>(base : 15)</p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>42  ─ 출판사를 위한 전자책 길잡이
</p>
<p>는 장점이 있지만 출판사 입장에서 보면 B2C 거래보다 수익 면에서는 불리
</p>
<p>하다.
</p>
<p>주요사업자
</p>
<p>2017년 현재 국내에서 B2C 전자책 사업을 하는 사업자는 크게 다섯 가
</p>
<p>지 유형으로 분류된다. 기존의 출판물 유통(온라인 혹은 오프라인) 사업자, 통
</p>
<p>신사 플랫폼, 포털, 전자책 전문 유통사, 글로벌 플랫폼 등이다. 
</p>
<p>교보문고를 비롯한 예스24, 알라딘, 인터파크 같은 출판물 유통사들은 
</p>
<p>종이책을 유통하면서 전통적인 독자들을 확보해 왔다. 이렇게 확보한 독자
</p>
<p>를 대상으로 전자책 사업을 하고 있으며 가장 높은 점유율과 성장세를 나
</p>
<p>타내고 있다. 단행본 위주의 전자책을 종이책과 연계된 마케팅을 통해 꾸
</p>
<p>준하게 독자들을 늘려나가고 있고 단말기 개발 같은 기술 투자도 지속적으
</p>
<p>로 늘리면서 성장세를 이어가고 있다. 
</p>
<p>초기에는 리디북스와 같은 전자책 전문 유통사가 강세였으나 최근 자료
</p>
<p>에 따르면 예스24와 알라딘이 소속된 한국이퍼브의 매출이 리디북스를 앞
</p>
<p>지른 것으로 나타나고 있다. 해외에서도 전자책만 유통하는 회사들이 살아
</p>
<p>남지 못하고 종이책을 파는 유통사 등에 인수되고 있다.
</p>
<p>통신사 플랫폼은 다양한 시도에도 불구하고 전자책 시장에서 독자들의 
</p>
<p>선택을 받지 못하고 있다. 구글과 같은 글로벌 플랫폼도 마찬가지다. 통신
</p>
<p>사 플랫폼과 글로벌 플랫폼은 스마트폰 단말기로 접근할 수 있어 접근성이 
</p>
<p>좋지만 게임이나 영화 같은 다른 콘텐츠에 비해 점유율이 낮은 편이다. </p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>마당 1│전자책, 이 정도는 미리 알아두자 ─ 43  
</p>
<p>네이버와 카카오 같은 포털 플랫폼의 경우 서비스 초기에 어려움을 겪었
</p>
<p>으나 단행본을 위주로 하는 기존 전자책 사업자와 경쟁을 하지 않고 웹툰
</p>
<p>과 웹소설 등에 특화된 콘텐츠와 연재와 소액 결제 모델로 승부하면서 성
</p>
<p>장에 가속도를 붙이고 있다. 특히 카카오의 모바일 콘텐츠 서비스인 ‘카카
</p>
<p>오 페이지’의 경우 연매출 1,000억 원에 근접할 정도로 빠른 성장 속도를 
</p>
<p>보여주고 있지만 ‘기다리면 무료’ 등의 판매 전략은 기존 시장 질서를 무너
</p>
<p>뜨린다는 비난을 듣기도 한다. 아직은 포털 플랫폼의 경우 기존 출판사가 
</p>
<p>아닌 장르문학 공급 파트너사나 작가들과 직접 계약을 통해 사업을 진행하
</p>
<p>고 있기 때문에 출판사와의 거래 비중은 크지 않다.
</p>
<p>대여 및 구독 서비스 
</p>
<p>전자책의 소유권을 완전히 넘겨주는 판매 형태가 아니라 일정 기간 동안 
</p>
<p>빌려주는 전자책 대여 서비스도 각광을 받고 있다. 기존의 오프라인 도서
</p>
<p>대여점처럼 책을 빌려주고 다시 반납 받는 모델인데 물성이 없는 전자책의 
</p>
<p>특성을 활용해 빠르게 확산되고 있다. 
</p>
<p>전자책 대여 서비스는 도서정가제로 인해 전자책을 많이 할인해서 판매
</p>
<p>할 수 없게 되자 이를 극복하기 위한 대안으로 시작되었다. 대여서비스가 
</p>
<p>도서정가제에 저촉되지 않는다는 점을 활용, 빌려주는 형식으로 편법 ‘할
</p>
<p>인’을 하는 것이다.
</p>
<p>최근 일부 출판사와 유통사들도 대여 서비스를 통한 마케팅에 많은 공을 
</p>
<p>들이고 있다. 장르문학과 만화 등 소비성 콘텐츠 대부분이 대여 서비스 모</p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>44  ─ 출판사를 위한 전자책 길잡이
</p>
<p>델로 판매되고 있다. 저자들의 합의를 통해 이뤄진다는 점에서 저작권의 
</p>
<p>문제도 어느 정도 피해가고 있지만 10년~50년에 이르는 장기 대여는 사실
</p>
<p>상 도서정가제를 무력화하는 변칙적 할인 적용이라는 비판도 받고 있다. 
</p>
<p>구독형 판매모델도 다시 주목받고 있다. 구독 서비스는 멜론이나 벅스처
</p>
<p>럼 음원 유통사에서 주로 활용하는 콘텐츠 유통 방식으로 사용자에게 정액 
</p>
<p>요금을 받고 일정 기간 동안 콘텐츠에 접근할 수 있는 사용권을 제공하는 
</p>
<p>서비스이다. 
</p>
<p>해외에선 아마존의 킨들 언리미티드Kindle Unlimited나 스크리브드Scribd 같은 
</p>
<p>월 단위 무제한 구독 서비스 모델이 선보이고 있다. 이미 비디오와 음원 시
</p>
<p>장에 폭넓게 적용되고 있지만 국내에서는 기존 종이책 시장을 위협한다는 
</p>
<p>우려로 제한적으로 도입되어 있다. 교보문고의 샘Sam 서비스를 일종의 구
</p>
<p>독 서비스라고 볼 수 있지만, 이 또한 출판인회의를 비롯한 출판계는 시장
</p>
<p>을 위협한다고 문제를 제기한 적이 있다. 하지만 전자책 독자들이 종이책 
</p>
<p>독자들과는 다른 독자라는 점과 다른 콘텐츠 서비스와 점유율 경쟁을 위해
</p>
<p>서는 필요하다는 점을 내세워 구독 서비스 도입을 적극적으로 고려해야 한
</p>
<p>다는 주장이 당분한 계속될 전망이다.
</p>
<p>그밖에 연재형 전자책 모델이 있는데 웹소설이나 모바일 플랫폼을 기반
</p>
<p>으로 대여형 전자책 모델 등과 결합되어 서비스되고 있다. </p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>마당 1│전자책, 이 정도는 미리 알아두자 ─ 45  
</p>
<p>B2B 시장 현황
</p>
<p>2012년 이전의 전자책 시장은 도서관과 학교 등의 기관을 상대로 하는 
</p>
<p>B2B 판매가 대부분을 차지했다. 정부의 전자책 구매 예산을 바탕으로 공공
</p>
<p>도서관의 전자책 구매가 활발했고 학교나 기업 등의 전자도서관 구축 사업
</p>
<p>도 꾸준히 진행됐다. 하지만 한번 납품되면 추가 구매가 일어나지 않는 문
</p>
<p>제와 불투명한 유통과 정산에 대한 출판사의 불신으로 B2B 전자책 공급은 
</p>
<p>크게 위축되었다. 이에 따라 도서관에서 주요 출판사들의 신간과 베스트셀
</p>
<p>러를 만나는 것은 어렵게 되었다. 여전히 기존의 납품 방식으로 공공도서
</p>
<p>관, 초·중·고등학교와 대학, 기업체, 아파트 등에 전자책이 판매되고 있는
</p>
<p>데 그 규모는 점차 줄어들고 있다. 영구 판매 방식에 대한 문제점들은 한국
</p>
<p>출처 : 2017년 공공도서관 정보화 현황 조사 
</p>
<p>224,351
</p>
<p>22,364
</p>
<p>61,772
</p>
<p>869
621 605
</p>
<p>e-book e-저널
</p>
<p>합계(만 원) 평균(만 원)
</p>
<p>조사 대상 1,010개 도서관 가운데 e-book은 258개 도서관, e-저널은 38개 도서관, 오디오북은 102개 도서관 응답자료 
</p>
<p>오디오북 e-book e-저널 오디오북
</p>
<p>2017년 공공도서관 전자자료 구매 예산
(기준 : 디지털콘텐츠를 자체적으로 관리하는 도서관)</p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>46  ─ 출판사를 위한 전자책 길잡이
</p>
<p>출판인회의와 대한출판문화협회를 통해 관련 정부기관에 전달된 상황이며 
</p>
<p>현재 제도 개선에 대한 활발한 논의가 진행되고 있다(자세한 내용은 마당 4 
</p>
<p>에서 다루고 있다).
</p>
<p>B2B 전자책 시장의 가장 큰 유통처인 공공도서관의 전자책 구매 예산은  
</p>
<p>80억~100억 원 정도로 추정되고 있다. 여기에는 e-저널(웹DB 포함)과 오디
</p>
<p>오북이 포함되며 대학도서관은 제외된 수치이다. 
</p>
<p>주요사업자
</p>
<p>B2B 분야의 출판 유통사 중에서는 교보문고 가장 많은 매출을 올리고 있
</p>
<p>으며 예스24가 그 다음을 차지하고 있다. 전자책 유통사 가운데는 북큐브, 
</p>
<p>웅진OPMS, 우리전자책 등이 전자도서관 구축을 통해 B2B 사업을 진행하
</p>
<p>고 있다. 
</p>
<p>오디오북 분야에서는 오디언소리, 콘텐츠포탈, 교보문고가 대표적이며 
</p>
<p>시장 규모는 20억 원 내외로 추정되고 있다. DB 서비스 시장의 경우 누리
</p>
<p>미디어와 한국학술정보가 시장을 양분하고 있고 교보스콜라, 학술정보원 
</p>
<p>외 전문분야 학술DB 공급사들이 이 시장에 참여하고 있다.</p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>마당 1│전자책, 이 정도는 미리 알아두자 ─ 47  
</p>
<p>모바일 단말기를 통한  ‘디지털 독서’ 본격화
</p>
<p>전자책이 만들어진 것은 이미 오래 전의 일이지만 주요 매체로서 자리를 
</p>
<p>잡은 것은 10년도 채 되지 않았다. 아마존의 킨들과 애플의 3G 아이폰, 그
</p>
<p>리고 초고속인터넷 서비스가 등장하면서 모바일 단말기를 통한 디지털 독
</p>
<p>서가 본격화됐으며 미국, 영국, 캐나다 등 영어권 국가들을 중심으로 전자
</p>
<p>책 시장이 급속히 성장하고 있다. 주요 국가별 전자책 동향을 통해서 글로
</p>
<p>벌 전자책 시장의 흐름을 살펴보자.
</p>
<p>미국, 오디오북이 전자책 시장 이끌어
</p>
<p>미국출판협회에 따르면 2016년 미국 출판시장 전체 규모(단행본, 교육, 대
</p>
<p>학교재, 전문서)는 143억 달러로 전년 대비 6.6% 하락했으며 단행본만 놓고 
</p>
<p>보면 71억 달러로 0.2% 정도 소폭 하락했다. 단행본 전자책의 경우 11억 
</p>
<p>해외 전자책 시장 동향
</p>
<p>06
Chapter</p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>48  ─ 출판사를 위한 전자책 길잡이
</p>
<p>달러 규모로 전년 대비 15.6% 하락하여 2014년부터 지속적인 하락세를 나
</p>
<p>타내고 있다. 반면 다운로드 형태의 오디오북은 24.9% 상승하여 종이책과 
</p>
<p>모든 디지털 도서 형태를 통틀어서 가장 큰 상승폭을 나타냈다. 
</p>
<p>시장조사기관인 닐슨의 분석에 따르면 전자책 시장이 하락하는 가장 큰 
</p>
<p>이유는 전자책 판매 가격 상승(평균 3달러 상승)을 들었으며 다음으로 전자
</p>
<p>책 전용 단말기 이용률 하락과 스마트폰 사용 증가를 들었다. 하지만 아마
</p>
<p>존의 셀프 퍼블리싱 플랫폼인 KDPKindle Direct Publishing처럼 ISBN 없이 출간된 
</p>
<p>수십만 종의 전자책을 포함한다면 실제 판매량은 줄지 않았다는 것이 많은 
</p>
<p>출판 전문가들의 의견이다.
</p>
<p>영국, 출판시장 회복 속 전자책은 주춤
</p>
<p>영국출판협회 자료에 따르면 최근 몇 년간 하락세를 지속하던 영국 출판
</p>
<p>시장은 2016년 35억 파운드의 순 매출을 기록, 6%라는 비교적 큰 폭의 상
</p>
<p>전자책 주요서점별 시장 점유율 / 미국 및 영국
</p>
<p>전자책 주요서점
매출규모 판매부수
</p>
<p>미국 영국 미국 영국
</p>
<p>아마존 79.6% 82.8% 83.3% 87.9%
</p>
<p>애플 아이북스 12.0% 8.6% 9.0% 7.5%
</p>
<p>반즈앤노블 누크 4.2% - 4.0% -
</p>
<p>코보 0.3% 2.2% 6.3% 1.2%
</p>
<p>구글북스 1.9% 2.7% 1.4% 1.4%
</p>
<p>기타 2.1% 3.7% 2.0% 2.0%
</p>
<p>출처: Author Earnings(2017.02 판매데이터 기준, 아마존 KDP 등 독립 저자의 자가 출판물 판매 데이터 포함)</p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>마당 1│전자책, 이 정도는 미리 알아두자 ─ 49  
</p>
<p>승세를 나타냈다. 하지만 전자책 매출은 5억 3,800만 파운드로 전년대비 
</p>
<p>3% 하락했다. 
</p>
<p>독일, 60대 이상 고령층 이용률 두 배 증가
</p>
<p>독일출판서점협회에 따르면 2016년 독일 출판시장 규모는 92억 8,000만 
</p>
<p>유로로 전년대비 1% 상승했으며 전자책 시장 점유율은 4.6%로 전년대비 
</p>
<p>0.1% 소폭 상승했다. 독일의 전자책 소비성향을 보면 매출 규모는 소폭 상
</p>
<p>승에 그쳤지만 이용자별 평균 전자책 소비량은 연평균 7.4권으로 전년대비 
</p>
<p>0.4권 상승했다. 연령별 이용률을 보면 60대 이상 이용자의 비율이 21%로 
</p>
<p>2011년 10%에서 두 배 이상 증가한 것으로 나타났다.
</p>
<p>일본, 디지털 코믹이 전체 80%로 압도적
</p>
<p>임프레스그룹에서 매년 실시하는 ‘전자책 비즈니스 조사 보고서 2017’에 
</p>
<p>따르면 2016년 일본 전자책 시장 규모(디지털 코믹 포함)는 전년대비 24.7% 
</p>
<p>증가한 1,976억 엔으로 나타났다. 2016년도 전자책 매출 중 디지털 코믹 
</p>
<p>콘텐츠가 1,617억 엔으로 전체 매출의 약 80%를 차지하고 있다. 또한 모바
</p>
<p>일 이용자의 전자책 이용률을 보면 유료 전자책이 17.6%로 전년대비 1.1% 
</p>
<p>상승했다. 
</p>
<p>일본의 경우 아마존의 KU나 d매거진 같은 무제한 구독 서비스가 약진하
</p>
<p>고 있는 것으로 나타났다. 이미 이용하고 있다는 응답자 17.5%를 포함해 
</p>
<p>향후 이용 의사가 있는 이용자까지 합치면 58%가 전자책 무제한 구독 서비</p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>50  ─ 출판사를 위한 전자책 길잡이
</p>
<p>스에 관심을 보이고 있다. KU의 경우 서비스되는 콘텐츠가 출판사가 아닌 
</p>
<p>셀프 퍼블리싱 타이틀이며, 정산 방식은 각 전자책의 페이지뷰에 따라 저
</p>
<p>자나 출판사에 로열티를 지불한다. 2017년 10월 아마존 데이터에 따르면 
</p>
<p>페이지 당 0.5737엔, 우리 돈으로 약 5.46원으로 정산했다.
</p>
<p>주요 국가별 단행본 시장 전자책 점유율
</p>
<p>국가 미국 독일 영국 일본
</p>
<p>2016년 전자책 
</p>
<p>점유율
23% 4.6% 15% 11.5%
</p>
<p>출처: 각 국가별 출판 및 서점 협회
</p>
<p>전자책 공급률 및 저자 인세 현황
</p>
<p>출판사가 전자책 유통사와 체결하는 공급 계약의 형태는 도매가 방식과 
</p>
<p>에이전시 가격 방식 등 크게 두 가지로 구분할 수 있다. 도매가 방식은 출
</p>
<p>판사가 일정한 할인율(보통 정가 혹은 판매 가격의 50%)로 유통사에 전자책을 
</p>
<p>공급하면 유통사가 자신들의 재량으로 할인율을 적용하여 판매하는 방식
</p>
<p>이다. 에이전시 가격 방식은 출판사가 판매 가격 결정권을 갖고 있으며 유
</p>
<p>통사는 출판사가 결정한 가격대로 판매하고 유통 수수료를 받는다. 우리나
</p>
<p>라에서는 대부분 후자의 방식으로 진행하고 있는데 출판사가 판매가를 정
</p>
<p>하고 도서정가제가 허용하는 범위까지만 할인한다. 
</p>
<p>에이전시 가격 방식은 애플이 아마존과의 전자책 가격 경쟁을 피하기 위
</p>
<p>해 빅5 출판사와 협의하여 2012년부터 적용한 모델로 최혜국 조항 때문에 </p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>마당 1│전자책, 이 정도는 미리 알아두자 ─ 51  
</p>
<p>미국에서 공정거래 위반으로 2년간 금지됐다가 금지기간이 끝난 2014년부
</p>
<p>터 아셰트북그룹을 시작으로 아마존과 미국 빅5 출판사간 치열한 협상을 
</p>
<p>통해 결국 전자책 판매 가격 주도권을 갖는 에이전시 가격 조건을 아마존
</p>
<p>으로부터 받아내 시장에서 다시 부활했다. 
</p>
<p>물론 빅5와 메이저 출판사를 제외한 대부분의 중소형 출판사는 아직까지 
</p>
<p>도매 방식으로 아마존과 계약하고 있다. 에이전시 가격 방식의 적용은 결
</p>
<p>국 전자책 판매 가격의 상승을 가져왔으며, 이후 전자책 매출 하락으로 이
</p>
<p>어져 그 결과 미국 전자책 시장에서 빅5의 매출 점유율이 떨어지는 결과를 
</p>
<p>낳았다. 유럽의 경우 2017년 유럽위원회가 아마존의 독과점 지위를 이용한 
</p>
<p>부당한 거래행위 금지 요구를 아마존이 받아들여 향후 5년간 아마존은 계
</p>
<p>약서에 최혜국 조항을 출판사에게 일방적으로 강요하지 않기로 하는 이행
</p>
<p>각서를 제출했다.
</p>
<p>저자가 출판사로부터 받는 인세는 출판사마다 조금씩 다르지만 영미권
</p>
<p>의 경우 일반적으로 전자책은 25~35%(판매가가 아닌 출판사가 유통사 등으로
</p>
<p>부터 실제 수금한 금액 기준)의 인세를 받게 되는데 영국과 미국 작가협회는 
</p>
<p>지속적으로 전자책의 인세를 더 상향 조정해 줄 것을 요청하고 있지만 받
</p>
<p>아들여지지 않고 있다. 
</p>
<p>인세 정산은 연 2회가 보통이나 중소출판사의 경우 분기별로 정산하는 
</p>
<p>경우도 있으며 흔한 경우는 아니지만 소규모 출판사의 경우 아마존이 독립 
</p>
<p>저자에게 하는 것처럼 매달 정산하는 경우도 있다.</p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>52  ─ 출판사를 위한 전자책 길잡이
</p>
<p>구독, 대여에서 분할까지 다양한 전자책 서비스 모델들
</p>
<p>전자책은 대부분 전자책 전문 유통 대행사를 통해서 아마존 킨들, 코
</p>
<p>보, 애플 아이북스 등 국가별 주요 전자책 서점에 유통되어 판매되고 있으
</p>
<p>며, 특히 영어 콘텐츠는 활발한 글로벌 유통에 힘입어 꾸준히 성장하고 있
</p>
<p>다.  전자책 전문 유통사에서는 일반적으로 전자책 제작·변환, 전자책 유
</p>
<p>통, 메타데이터 최적화, 마케팅대행, 판매정산, 실시간 데이터분석 등의 서
</p>
<p>비스를 제공한다. 미국의 인그램Ingram, 오버드라이브OverDrive, 인스크라이브
</p>
<p>INscribe, 독일의 리브레카Libreka, 일본의 펏브릿지Pubridge 등이 대표적인 전자
</p>
<p>책 유통사들이다. 
</p>
<p>전자책 서비스 모델은 일반적인 판매 방식과 구독 및 대여 서비스 방식
</p>
<p>이 있으며, 최근 소액결제 방식의 단편 혹은 분할 콘텐츠 판매 서비스도 등
</p>
<p>장했다. 
</p>
<p>가장 일반적인 판매 방식은 아마존, 코보, 아이북스, 구글북스 등 서점
</p>
<p>(B2C)을 통하거나 출판사가 D2CDirect-to-consumer방식으로 독자에게 직접 판
</p>
<p>매하는 방식이다. 종이책과 달리 전자책을 구매한 서비스 플랫폼이 사업을 
</p>
<p>종료하게 되면 이미 구매한 전자책의 접속 권한을 상실할 수도 있다. 
</p>
<p>구독 서비스는 정액으로 일정 금액을 미리 지불하고 콘텐츠를 이용하는 
</p>
<p>방식으로 음악, 영화 시장에서의 성공적인 정착이 전자책 시장에까지 영향
</p>
<p>을 미친 케이스다. 아마존의 킨들 언리미티드Kindle Unlimited가 대표적이며 유
</p>
<p>럽 시장에서는 스쿠비Skoobe, 북메이트Bookmate, 스토리텔Storytel 등이 유럽은 
</p>
<p>물론, 남미, 아시아 지역까지 서비스를 하고 있다.</p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>마당 1│전자책, 이 정도는 미리 알아두자 ─ 53  
</p>
<p>장르 소설 분야의 경우 연재 혹은 단편 콘텐츠의 소액 결제 모델로 성장하
</p>
<p>고 있으며 래디시Radish, 훅트Hooked 등이 대표적인 업체들이다. 또 학술서와 
</p>
<p>기술서적을 중심으로 단행본 콘텐츠를 장별로 분할 판매하는 방식의 전자
</p>
<p>책 시장도 지속적으로 성장하고 있다. 슬라이스북스SliceBooks가 대표적이다.
</p>
<p>선택 폭 넓힌 세분화된 B2B 라이선스
</p>
<p>미국에서는 3만여 개의 공공도서관과 학교도서관에서 디지털콘텐츠(전
</p>
<p>자책+오디오북)를 서비스하고 있다. 미국 도서관 전자책 유통 최대 기업인 
</p>
<p>오버드라이브의 발표에 따르면, 2013년 대출 건수가 100만 건을 넘은 공공 
</p>
<p>도서관이 6개에서 2016년 49개로 크게 늘어난 것으로 나타났다. 그에 따라 
</p>
<p>공공도서관들의 전자책 구매 예산도 매년 증가하고 있는 추세다.
</p>
<p>미국, 독일, 프랑스 등 대부분의 출판 선진국에서는 세분화된 전자책 라
</p>
<p>이선스 방식으로 B2B 시장을 공략하고 있다. 접속 횟수나 기간에 제한을 
</p>
<p>두지 않는 영구 접속 라이선스뿐만 아니라 대출 횟수를 20회~50회로 제한
</p>
<p>하는 모델, 월이나 연간으로 이용 기간을 정해 구독하는 모델, 도서관 이용
</p>
<p>자가 전자책을 대출할 때마다 로열티를 지급하는 모델 등 다양한 형태로 
</p>
<p>서비스하고 있다. B2B 전자책 라이선스 가격은 정가와 상관없이 출판사가 
</p>
<p>정하고 있다. 
</p>
<p>디지털 독서 활성화를 위한 다양한 전자책 마케팅
</p>
<p>미국 전자책 유통기업인 트래젝토리Trajectory는 자체 솔루션을 통해 전자</p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>54  ─ 출판사를 위한 전자책 길잡이
</p>
<p>책의 텍스트 전체를 분석하여 최적의 키워드를 추출함으로써 책의 ‘발견성
</p>
<p>(노출)’ 강화와 개인 맞춤형 도서 추천에 활용해 좋은 반응을 얻고 있다. 이
</p>
<p>러한 서비스는 전자책 서점뿐 아니라 도서관, 학교 등에서도 활용되고 있다. 
</p>
<p>트래젝토리는 이미 중국 시장에도 진출, 중국어 콘텐츠 분석 서비스를 제공
</p>
<p>하고 있으며 국내에서도 e-KPC를 통해 한글 서비스를 준비 중에 있다.
</p>
<p>펭귄랜덤하우스는 영국지하철공사와 무선인터넷 서비스 기업 버진미디
</p>
<p>어와 제휴하여 지하철 이용자에게 유명 저자 작품의 전자책 샘플, 인터뷰 
</p>
<p>동영상, 오디오북 등을 무료 서비스하는 ‘펭귄의 여름Summer of Penguin’이라는 
</p>
<p>행사를 2015년 여름 한시적으로 진행했는데, 무료한 이동 시간에 특색 있
</p>
<p>는 전자책 서비스를 제공, 신간 홍보와 구간의 새로운 발견이라는 성과를 
</p>
<p>거두었을 뿐만 아니라 지하철 이용자들의 만족도 또한 높았다. 이후 펭귄
</p>
<p>랜덤하우스는 뉴욕시와도 협업하여 지하철 통근자를 위해 무료 전자책 서
</p>
<p>비스 ‘책 읽는 지하철Subway Reads’을 서비스하기도 했다.
</p>
<p>전자책 정가제와 셀프 퍼블리싱
</p>
<p>전자책 정가제를 시행하고 있는 주요 국가로는 우리나라를 비롯, 프랑
</p>
<p>스, 독일, 스페인, 슬로베니아, 노르웨이, 그리스 등이 있다. 이 가운데 우리
</p>
<p>나라와 프랑스, 독일 등은 법률 기반으로 시행되고 있으며, 노르웨이 등은 
</p>
<p>업계의 자율적인 협약에 의해 유지되고 있다. 
</p>
<p>2016년 명문화된 독일의 전자책 정가제는 사실상 판매의 개념이라고 할 
</p>
<p>수 있는 영구 접속권까지 그 대상에 포함시키고 있으며 이용 기간이 한정</p>
<p />
</div>
</body></html>
